<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<book>
  <bookinfo>
    <title/>

    <author>
      <firstname>Geoin SRL</firstname>

      <surname/>

      <affiliation>
        <orgname/>
      </affiliation>
    </author>

    <pubdate>02-2014</pubdate>
  </bookinfo>

  <chapter>
    <title>Descrizione</title>

    <section>
      <title>Introduzione</title>

      <para>Il sistema è costituito da nove moduli software per la verifica
      automatica di alcuni dei parametri che caratterizzano il rilievo
      aerofotogrammetrico e quello Lidar. I parametri che vengono verificati
      sono esclusivamente quelli derivanti dalle caratteristiche geometriche
      della ripresa e che possono essere controllati senza che venga richiesto
      alcun intervento da parte dell'operatore.</para>

      <para>Ciascun modulo richiede uno specifico set di dati di ingresso,
      questi vengono elaborati e confrontati con i valori di riferimento per
      produrre il report finale.</para>

      <para>Per rendere più agevole l'immissione dei dati ogni attività viene
      configurata in un progetto; ogni modulo ha il compito di verificare una
      fase ben precisa dell'iter produttivo, un'opportuna interfaccia a
      finestre permette di inserire i dati e di verificare in ogni istante lo
      stato di avanzamento.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Il rilievo aero fotogrammetrico</title>

      <para>Viene suddiviso in 5 fasi:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Verifica del progetto di ripresa. Ha come obiettivo quello di
          verificare che la pianificazione proposta permetta di realizzare
          quanto richiesto; in particolare si verifica che tutta l'area
          oggetto del rilievo risulti acquisita mediante modelli
          stereoscopici, aventi il ricoprimento, longitudinale e trasversale,
          richiesto, che il GSD (impronta del pixel al suolo) abbia i valori
          richiesti, che le strisciate non siano troppo lunghe</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verifica del GPS. Ha come obiettivo la verifica che i dati
          acquisiti dal GPS di bordo durante la ripresa siano idonei a
          garantire la geo referenziazione dei fotogrammi. In particolare la
          traccia viene ricalcolata sulla base delle stazioni di terra
          indicate verificando che questa sia continua e che i valori di PDOP,
          scarto quadratico della soluzione, numero di satelliti e numero di
          stazioni a terra sia conforme con quanto richiesto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verifica del volo. Si verifica che durante gli intervalli di
          acquisizione delle strisciate il gps abbia fornito valori coretti
          privi di lacune. Inoltre si verifica il GSD, la sovrapposizione tra
          fotogrammi, tra strisciate, l'altezza del sole sull'orizzonte e
          l'assetto dei fotogrammi.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verifica della triangolazione aerea. Vengono confrontati i
          risultati di due calcoli (effettuati con condizioni diverse) in modo
          da stabilire se le due soluzioni sono intercambiabili. Si ritiene
          che per la verifica del risultato sia necessario ripetere il calcolo
          variando la quantità e la disposizione dei punti noti ed
          introducendo dei punti di verifica. Quando gli indicatori numerici
          del nuovo risultato segnalano la sua correttezza occorre verificare
          anche che le due soluzioni siano tra loro equivalenti, confrontando
          gli assetti di ciascun fotogramma. Inoltre si fornisce un ulteriore
          controllo atto a verificare che i punti noti, riletti in un singolo
          modello producano scarti non eccedenti i valori attesi.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Controllo delle orto immagini. Dato il blocco di orto immagini
          prodotte a seguito di una ripresa aero fotogrammetrica si verifica
          che siano state realizzate tutte le tavole possibili e che queste
          abbiano sfruttato l'intero materiale fotografico disponibile. Si
          verifica inoltre la correttezza del GSD, della geo referenziazione e
          l'attribuzione del nome alle tavole.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Il rilievo Lidar</title>

      <para>Viene suddiviso in 5 fasi</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Controllo del progetto di volo. Ha lo scopo di verificare che
          le linee di volo proposte, unitamente ai parametri del sistema
          (frequenza degli impulsi angolo e frequenza di scansione) consentano
          di coprire le aree richieste con valori soddisfacenti i requisiti in
          termini di quantità e accuratezza.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Controllo del gps ha lo scopo di accertare che durante le
          missioni di rilievo il gps abbia funzionato correttamente e che
          quindi la geo referenziazione della nuvola sia corretta.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Controllo del rilievo effettuato. Ha lo scopo di verificare
          che le aree richieste siano state acquisite con la dovuta
          densità</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Controllo dei dati grezzi lidar;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Controllo degli elaborati prodotti. Ha lo scopo di verificare
          che i prodotti derivati ( modelli di superficie e del terreno) siano
          stati prodotti concordemente con i corrispondenti dati grezzi e che
          il taglio la nomenclatura e la consistenza sia completa</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Il plugin Qgis</title>

    <para>Ogni verifica parte da dei dati, di progetto o realmente acquisiti e
    li elabora per graficizzare gli aspetti oggetto della verifica. Oltre al
    report in formato testuale e tabellare, le evidenze degli elaborati sono
    visibili attraverso Qgis in modo da dare maggior risalto alle eventuali
    non conformità che potranno essere utilizzate per contestare l'operato
    della ditta esecutrice.</para>

    <para>Per rendere più semplice ed intuitiva l'integrazione con Qgis e
    l'attivazione dei moduli è stato realizzato un opportuno plugin. Una volta
    installato questo aggiunge all'interfaccia di Qgis una barra di bottoni
    (ed un menu) in cui ad ogni controllo viene fatto corrispondere un bottone
    (e l'analoga voce del menu). In più per rendere più semplice la selezione
    ed il caricamento dei dati di ingresso è stata aggiunta un comando di
    gestione del progetto che permette in modo schematico ed intuitivo di
    indicare i dati di ingresso.</para>

    <para>Come repository per i dati si è scelto di utilizzare un data base
    Sql Lite con estensione spaziale. Tutti i dati (ad eccezione delle
    immagini e dei modelli numerici) vengono caricati nel db in modo che tutti
    i dati ed i risultati afferenti ad un progetto possano essere contenuti in
    un unico file strutturato.</para>

    <para>Al termine di ogni elaborazione può essere richiesta la produzione
    del report in formato PDF. Il nome di questo file è fisso per ogni
    controllo e viene registrato nella cartella del progetto.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Il caricatore dei dati</title>

    <para>Il modulo di caricamento consente la creazione e la gestione di un
    progetto, tenendo traccia dello stato di avanzamento e permettendo di
    inserire e aggiornare i file di input necessari agli strumenti di
    verifica.</para>

    <para>Tramite il menù applicativo e la barra degli strumenti è possibile
    creare o caricare un progetto. La voce "Nuovo" presenta una finestra di
    dialogo per la creazione di un progetto; deve essere inserito il nome, la
    tipologia (fotogrammetria o lidar), la scala di riferimento per i
    controlli e la cartella radice. Opzionale l'inserimento di una nota
    relativa al progetto. La voce "Apri" richiede la selezione della cartella
    root contenente un progetto creato precedentemente e presente nel
    filesystem.</para>

    <para>Al momento della conferma, l'applicativo presenta l'albero di
    navigazione del progetto.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="Cattura.PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Tramite l'albero di navigazione è possibile visualizzare il
    dettaglio relativo al progetto stesso o a ciascun controllo. Selezionando
    un nodo nell'albero viene visualizzata la scheda di dettaglio
    corrispondente nel corpo principale dell'applicazione, dove è possibile
    visualizzare ed inserire i dati in ingresso.</para>

    <para>Le informazioni generali del progetto vengono visualizzate nel
    pannello centrale al momento del caricamento. La descrizione comprende il
    nome, il tipo, la data di creazione e quella dell'ultima modifica. Le
    informazioni sulla scala attiva e le note possono essere editate
    selezionando l'apposito pulsante.</para>

    <para/>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="progetto.png"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>L'espansione dell'albero di progetto permette di visualizzare la
    lista dei controlli che richiedono dati in ingresso. Il pannello di
    dettaglio corrispondente a ciascun controllo è composto in generale da una
    scheda per ogni file di input; le tab, posizionate sul lato destro del
    pannello, permettono la navigazione tra le varie schede, anche durante il
    drag di un file.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata contentwidth="511" fileref="dettaglio.PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Le schede descrittive degli oggetti sono composte da:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>un'intestazione contente il menù di dettaglio, seguito dal
        nome;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>il corpo principale, rappresentante una sintesi delle
        informazioni inserite dall'utente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>L'inserimento o la modifica dei dati avviene tramite drag&amp;drop
    di uno o più file nell'area visualizzata, oppure selezionando i file
    dall'apposita finestra di dialogo attivabile nel menù dell'oggetto in
    esame, raggiungibile tramite il pulsante posizionato alla sinistra del
    nome. Il menù di dettaglio consente inoltre la rimozione dei dati
    precedentemente inseriti nel progetto.</para>

    <para>L'interfaccia del controllo GPS si differenzia leggermente perché
    può comprende un numero variabile di missioni, ciascuna avente il proprio
    pannello di dettaglio, con la medesima struttura descritta
    precedentemente.</para>

    <para>Le missioni vengono create dinamicamente partendo dal menù
    contestuale in figura; la navigazione avviene tramite gli appositi bottoni
    o selezionando la voce di menù relativa a ciascuna missione nel medesimo
    menù. La metodologia di inserimento dei dati resta la stessa degli altri
    controlli.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="missioni.PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Gli oggetti gestiti sono divisi per controllo.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Progetto di volo, dettaglio composto da:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>fotocamera di progetto,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>assi di volo,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>aree da cartografare,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>dem.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dati Gps, comprende un numero variabile di missioni, ciascuna
        con:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>fotocamera utilizzata nella missione,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>rinex di volo,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>un numero variabile di stazioni permanenti.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Volo effettuato, composto da:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>aree da cartografare,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>dem,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>assetti dei fotogrammi.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Orto immagini, composto da:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>quadro di unione,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>limiti amministrativi.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para/>

    <para>Le aree da cartografare e il dem possono essere inseriti sia nel
    contesto del progetto di volo che del volo effettivo; la modifica nella
    relativa scheda di ciascun controllo sarà riportata correttamente in tutte
    le schede di dettaglio collegate alla stessa informazione.</para>

    <para>Ogni oggetto necessita di diversi tipi di dati in ingresso.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Fotocamera, richiede un file XML contenente i parametri della
        fotocamera di progetto o di volo relativa ad ogni missione, deve avere
        il seguente formato:</para>

        <programlisting>&lt;CAMERA&gt;
  &lt;FOC&gt;0.0&lt;/FOC&gt;
  &lt;DIMX&gt;0.0&lt;/DIMX&gt;
  &lt;DIMY&gt;0.0&lt;/DIMY&gt;
  &lt;DPIX&gt;0.0&lt;/DPIX&gt;
  &lt;XP&gt;0.0&lt;/XP&gt;
  &lt;YP&gt;0.0&lt;/YP&gt; 
  &lt;DESCR&gt;descrizione&lt;/DESCR&gt;
&lt;/CAMERA&gt;</programlisting>

        <para>I dati, tutti espressi in millimetri, sono la lunghezza focale,
        la dimensione orizzontale e verticale del sensore, lo spostamento del
        punto principale rispetto al centro dell'immagine, un testo libero che
        consenta di individuare la fotocamera ( ad esempio marca, modello e
        numero di serie)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Assi di volo, richiede un tema shape lineare che deve ricalcare
        lo schema del db topografico. Il nome del file non è vincolante. I
        campi obbligatori sono A_VOL_QT (quota di volo), AVOL_CS (nome
        attribuito alla strisciata), A_VOL_NFI ( numero del primo fotogramma),
        A_VOL_NFF (numero dell'ultimo fotogramma). Vengono visualizzate al
        momento dell'inserimento informazioni quali l'ente, il RID e il
        DT.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aree da cartografare, richiede un tema shape di tipo polygon.
        L'unico campo obbligatorio è la geometria, viene visualizzato
        esclusivamente il numero di record inseriti nel database di
        progetto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dem, richiede un file nel formato ESRI ASCII GRID con estensione
        .asc. Viene visualizzato l'header del file.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Rinex aereo, richiede i file delle osservazioni come coppia di
        .*o e.*n oppure compressi nel formato zip.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Stazioni permanenti, consente l'inserimento dei .*n e .*o di
        ciascuna stazione permanente, anche in formato zip. La selezione di
        una stazione consente di visualizzare tutti i file inseriti.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Assetti di volo, prende in ingresso un file ASCII contenente 7
        campi relativi alle strisciate acquisite durante il volo. Deve
        contenere il campo testuale "foto" più 6 campi numerici: Xc, Yc, Zc,
        (coordinate del centro di presa) Omega, Phi, Kappa (roll pitch e yaw
        espressi in deg). Viene visualizzato il numero delle strisciate
        inserite, insieme al numero di fotogrammi.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quadro di unione, richiede uno shape di tipo poligonale con i
        fogli relativi al volo effettuato.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Limiti amministrativi, prende in ingresso un tema shape di tipo
        poligonale. Non avendo un formato standardizzato, non viene
        visualizzata nessuna informazione aggiuntiva.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Il controllo del progetto di volo per ripresa
    aerofotogrammetica</title>

    <para>Richiede che siano stati caricati nel progetto:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il tema delle aree da cartografare</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema con gli assi di volo che sono stati proposti</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>I parametri della fotocamera tipo che verrà utilizzata</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il modello numerico del terreno relativo all'area oggetto del
        rilievo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Vengono prodotti i seguenti dati</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il tema areale dei fotogrammi (ottenuto proiettando questi sul
        modello numerico) Z_FOTOP</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale degli stereo modelli Z_MODELP</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale delle strisciate Z_STRIPP</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale del blocco Z_BLOCKP</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale delle zone scoperte Z_UNCOVERP</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Per avviare il modulo dal plugin di Qgis è necessario
    specificare:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La cartella del progetto</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Il modulo può essere avviato anche da linea di comando
    digitando:</para>

    <para>check_photo /d path_progetto /p</para>

    <para>Se avviato dal plugin al termine dell'elaborazione vengono inseriti
    nella mappa corrente i temi prodotti, contemporaneamente viene prodotto e
    visualizzato il report in formato pdf.</para>

    <para>Il report conterrà:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>L'intestazione con la data di esecuzione del collaudo</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla copertura delle aree da
        cartografare</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla verifica del GSD</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla verifica degli stereo modelli
        (ricoprimento trasversale e longitudinale)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla verifica delle strisciate ( lunghezza e
        ricoprimento trasversale)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Il controllo del GPS</title>

    <para>Il rilievo può essere suddiviso in più missioni, intendendo per
    missione l'attività di acquisizione svolta in una sessione compresa tra
    decollo ed atterraggio. Ad ogni missione è associata una unica traccia
    GPS. Inoltre a ciascuna missione viene associata una fotocamera. E'
    previsto che missioni diverse dello stesso rilievo possano essere fatte
    con fotocamere diverse anche se probabilmente saranno molto simili
    differenziandosi solo per qualche parametro di calibrazione.</para>

    <para>Per ogni missione è necessario specificare</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il file rinex prodotto dal ricevitore di bordo; è necessario
        fornire sia il file delle osservazioni (estensione xxo) che il file
        della navigazione (estensione xxn) dove secondo lo standard rinex xx
        rappresentano le ultime due cifre dell'anno in cui è stato effettuato
        il rilievo.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File rinex delle stazioni permanenti che vanno utilizzate per il
        controllo differenziale. Occorre fornire sia i file delle osservazioni
        che quelli della navigazione. E' possibile fornire più file (quando ad
        esempio i dati della stazione permanente vengono forniti tagliati per
        fasce orarie).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La descrizione della fotocamera utilizzata per la
        missione</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Questo controllo non produce alcun report ma solo la traccia grafica
    del volo calcolata compensando i dati del gps dell'aereo con quelli delle
    stazioni permanenti.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Il controllo del volo per ripresa aerofotogrammetica</title>

    <para>Richiede che sia stato eseguito precedentemente il controllo del
    gps.</para>

    <para>Se è stato fatto anche il controllo del progetto di ripresa verrà
    effettuato il confronto tra quanto progettato e quanto effettivamente
    realizzato.</para>

    <para>Richiede che siano stati caricati nel progetto:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il tema delle aree da cartografare (già presente se è stato
        fatto il controllo del progetto di volo)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema con gli assi di volo che sono stati proposti ( se
        presenti per il confronto col progetto)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il file con i parametri di assetto dei fotogrammi</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il modello numerico del terreno relativo all'area oggetto del
        rilievo (già presente se è stato fatto il controllo del progetto di
        volo).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Vengono prodotti i seguenti dati</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il tema (lineare) degli assi di volo derivante dal file degli
        assetti AVOLOV</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale dei fotogrammi (ottenuto proiettando questi sul
        modello numerico) Z_FOTOV</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale degli stereo modelli Z_MODELV</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale delle strisciate Z_STRIPV</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale del blocco Z_BLOCKV</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il tema areale delle zone scoperte ( presente solo se tali aree
        esistono) Z_UNCOVERV</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Per avviare il modulo dal plugin di Qgis è necessario
    specificare:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La cartella del progetto</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Il modulo può essere avviato anche da linea di comando
    digitando:</para>

    <para>check_photo /d path_progetto /f</para>

    <para>Se avviato dal plugin al termine dell'elaborazione vengono inseriti
    nella mappa corrente i temi prodotti, contemporaneamente viene prodotto e
    visualizzato il report in formato pdf.</para>

    <para>Il report conterrà</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>L'intestazione con la data di esecuzione del collaudo</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Una tabella di confronto tra le strisciate progettate e quelle
        volate</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla copertura delle aree da
        cartografare</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sul gps ( per ogni strisciata vengono mostrati
        i valori di pdop, numero di stazioni permanenti utilizzate, numero di
        satelli visibili, angolo del sole sull'orizzonte)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla verifica del GSD e degli angoli di
        assetto</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla verifica degli stereo modelli
        (ricoprimento trasversale e longitudinale)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'esito del test sulla verifica delle strisciate ( lunghezza e
        ricoprimento trasversale)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Il controllo della triangolazione aerea</title>

    <para>Questo controllo richiede solo che la cartella del progetto, gli
    altri dati vengono acquisiti come parametri e sono</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il file con gli assetti assunto come riferimento</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il file con gli assetti da confrontare</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il file con i dati delle osservazioni</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para> check_ta /d=path_progetto /r=path_assetti di riferimento
    /c=path_assetti_da_confrontare /o=path_osservazioni</para>

    <para>Vengono eseguiti due controlli distinti:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>la concordanza tra i risultati di due calcoli di
        compensazione</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Lo scarto sui punti noti derivante</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para/>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </chapter>
</book>
